\section{绪论}

\subsection{人机交互的变革和手势识别的应用}

近年来，人机交互正经历从"有媒介"向"无缝隙"的跨越。传统交互依赖键盘、鼠标或触控屏等物理实体，限制了用户的空间自由度。随着普适计算发展，交互方式向更自然的非接触式方向演进，手势作为最本能的表达形式，成为空间交互的核心。

目前主流方案包括视觉感知（摄像头）和可穿戴感知（IMU传感器）。视觉方案易受光照影响且存在隐私风险；可穿戴方案因需佩戴设备而降低用户体验。相比之下，多普勒雷达基于电磁波主动探测，具备全天候、隐私保护、免佩戴的优势。

\subsection{国内外研究进展与研究现状}

关于使用雷达对人体特征进行采集的研究早已有之\cite{lin1975noninvasive}，早期研究多基于脉冲多普勒雷达，体积大且成本高。近年来，以Google Soli\cite{lien2016soli}项目为代表，利用毫米波FMCW雷达进行微手势识别成为热点。国内清华大学、东南大学等团队在利用多普勒频率变化规律（Micro-Doppler Signature）\cite{chen2006microdoppler}提取特征方面取得了显著成果。研究重点已从简单的距离-速度探测转向了对复杂非刚体运动的精细化表征。

在传感器架构方面，早期工作多采用单输入单输出连续波多普勒雷达检测一维运动，Fan et al.\cite{fan2016wireless} 在此基础上扩展至SIMO架构，利用连续波多普勒雷达实现了对多方向手势的无线识别，验证了低成本连续波方案的可行性。FMCW方案则以 Latern\cite{Latern} 为代表，通过3D-CNN与CTC的组合实现了连续手势流的实时识别，但其对高分辨率距离维信息的依赖使硬件成本显著提升。

在分类算法方面，基于深度学习的方案逐渐占据主流。Sakamoto et al.\cite{sakamoto2018hand} 将雷达回波的I/Q图直接输入卷积神经网络，无需显式特征工程即可完成手势分类；Skaria et al.\cite{skaria2019hand} 采用双天线多普勒雷达结合DCNN，进一步提升了跨方向手势的识别鲁棒性；Kim et al.\cite{kim2016hand} 则将微多普勒时频谱图作为CNN的输入，在手势类别扩展上展现了良好的灵活性。然而，上述方法均需大量标注数据训练深度网络，在不同用户间的迁移性有限。最新的研究动态（如Zhang et al.\cite{zhang2021deterministic}）开始引入经典电磁散射理论，将手掌建模为米氏散射体（Mie Scatterer），从物理层面寻找具有确定性的分类特征，以改善跨用户泛化性。

尽管实验室条件下的识别准确率已较高，但在近场菲涅尔区（Fresnel Zone）的相位建模仍不够精确，且针对低功耗、低成本（如 5.8\,GHz）雷达系统的实时识别研究相对匮乏，这正是本研究的切入点。

\subsection{研究目的和研究意义}

本文旨在针对消费级雷达系统，突破传统深度学习模型对海量数据的依赖，探索一种基于物理规律引导的特征提取方法。通过建立手掌在近场环境下的米氏散射模型，精准捕捉手势动作引发的相位突变规律，实现一种低算力需求、高泛化能力、高鲁棒性的确定性手势识别方案。

本研究在理论上深化了关于非刚体在近场环境下电磁散射特性的理解，为雷达感知与手势识别的场景提供了可解释的物理支撑；并在应用上降低了手势识别对高性能运算单元的依赖，为低成本雷达芯片在智能终端的规模化部署提供了技术方案。
